黃之鋒問政府 中國國安揚言越境犯法 香港政府會否 懲治中國國安 以保障港人？

香港眾志兩名非骨幹的普通成員分別於今年3月及8月，在中國境內被拘留，盤問三至五小時後獲釋。眾志今日召開記者會，交代詳情。

拘留個案
日期：2018年3月26日（星期一）
地點：深圳高鐵站月台
被帶走時間：下午6時
到中國目的：探親

當天傍晚六時，近十名展示國安證件之人員，在深圳高鐵站月台帶走該名成員。

盤問完畢，國安要求他核對筆錄內容，並簽字作實。他提出索取筆錄副本，但被拒絕，國安回答說：「我哋無呢啲嘢」。

國安稱會查核跟進盤問內容是否屬實，並表示如有問題或查明不實，將到香港接觸他，意圖恫嚇該名成員。

離開前，國安警告他不得將盤問內容在網上或向任何人披露，同時要求他寫下「保證書」，內容為：「我將對話內容保密，不會在網上公開，否則有關部門將會執法」，並打上指紋作實。最終該名成員被扣留盤問逾三小時後，於夜晚九時離開派出所。返港一周後多次收到國安來電，是8位數字的電話號碼，對方有講出盤問時所說的暗號。眾志沒有追查號碼，因為相信是太空卡。

眾志常委黃之鋒認為：「跨境問話，或者跨境偵查的情況更加常見，出現在不是所謂高知名度的政治參與者，而是相對低知名度，只是政治團體的成員都受到牽連的時候，反映打擊面擴大。」

眾志表示希望保安局主動回應及澄清。眾志就事件提出三項要求：

一、香港政府應向中國政府及中聯辦抗議，保障在中國大陸的香港市民的人身安全，反對任何形式的威嚇手段，在並無執法基礎下威脅香港市民的人身安全。

二、我們要求保安局回應及澄清，國安人員在香港進行偵查及問話工作，事前有否向保安局通報，保安局有否提供任何形式的便利。如若保安局知情，務必嚴格禁止中國強力部門跨境執行職務。

三、國際社會應持續關注香港市民於中國境內的人身安全問題，慎防銅鑼灣書店事件再次發生。

唔會

香港係中央管治下地方政府，根本唔存在越境犯法